告誡中共「人民不會忘記」 90後樂隊重編《自由花》

告誡中共「人民不會忘記」
90後樂隊重編《自由花》

六位音樂人堅守平反六四的信念，今年將繼續於集會當晚為自由奏樂高歌。何柏佳攝

【六四30年】每年維園六四燭光集會，除了台前高呼平反六四的中堅分子，幕後亦有一群音樂人在堅守自己的信念。前身「VIIV」（六四的羅馬數字）樂隊雖然各散東西，只餘下鼓手李澤民（Gil），但如六四般薪火相傳，幾個90後接棒，繼續於六四集會當晚為自由奏樂高歌。因應六四30周年，他們也為《自由花》重新編曲，提醒中共「人民不會忘記」。

記者：葉親惠

「十減一得九、九減一得八、八減一得七、七減一得六……」《十個救火的少年》裏的悲涼情景，在「毋忘六四」這個港人志業上，相當應驗。為六四集會伴奏七年，眼前同伴逐一離隊，骨幹成員Gil慶幸自己的僱主沒有干預他每年集會的演奏：「我啲老闆都係好人，同埋我哋做緊正確嘅事，有乜好驚？」部份前成員擔心繼續演奏或遭禁止入境內地、擔心影響本身工作，結果各奔前程，只剩下鼓手Gil，他為了六四集會Live Band（現場演奏）不會噤聲，找來前同事、社工、社運上的朋友，延續燭光集會中的傳統一環，「我哋希望透過我哋識嘅嘢貢獻呢個公民社會」。

相關新聞：難忘大雨停電漆黑高呼

「六四對港人來說是集體認知，守住這個記憶就是一種抗爭，下一代有需要知道真相。」

「人民不會忘記」是六四30周年支聯會口號，Gil朋友的公公60、70年代在內地教書，屬知識分子，但同時因這個身份成了「臭老九」被批鬥，Gil今年請得這位老前輩揮毫，將墨寶寫在衣服上，向當權者說不，「每年都有好多國安、中聯辦人員『出席』燭光集會，着住呢件衫就係話畀佢哋聽：『我哋冇忘記過』」。Gil指六四對港人來說是一個集體認知，「人民對極權的鬥爭就是記憶與遺忘嘅鬥爭」，守住這個記憶就是一種抗爭。

「希望用自己嘅技能，將呢個事實再傳落去下一代」。80後低音結他手黎智倫（阿倫）在六四發生時只是小學生，2000年他與當時所屬的樂隊錄了一首搖滾版《自由花》，排練這日他拿着灌錄的MD憶述當年亦有是否還應年年悼念六四的討論，「好多人話畀我哋聽六四唔係死好多人，冇乜紀念價值，但其實從李旺陽事件，就睇得出呢個政權一錯再錯」，阿倫直言灌錄《自由花》只偶爾應邀而做，當時不以為意，但近20年過去卻有幸為記憶與遺忘的鬥爭出一分力：「我哋嘅下一代係好需要知道真相。」

今年第三年參與、90後主音陳文威起初知道要在集會上唱民運歌曲覺得有點奇怪，「呢個係一個政治場合，唔係自己熟知嗰樣嘢（其他音樂的主唱）」。但他之後細想，自己擔任這個崗位，其實既傳承前主唱、也傳承燭光集會多年來的傳統。六四時陳文威未出生，沒親身見證屠城，但每年站在台上，「希望用我嘅身體、去唱歌，企喺台度話畀人聽，呢件事人民係唔會忘記」。不僅要拒絕遺忘，他指還應將事實傳開。

90後「青檸」鄭稜耀，讀大專時已參與六四報哀音，機緣巧合下認識Gil，又得知班底中缺少一名結他手，青檸笑言：「所以喺佢（Gil）冇乜感染力下，我俾我自己感染咗，做咗（新班底）結他手。」青檸大專時代已出席燭光集會，當年在台下見到台上的六四樂隊，他就想會不會有一天自己在台上演奏；到年前他在台上演奏回望台下參與者，不禁又想會不會有一天他們會上來彈給我聽，就是這種傳承感，青檸說：「點解唔播MMO（錄製音樂）要揀Live Band，因為嗰啲係人彈出嚟嘅音樂，感染到人。」
「最感動是在台上見到逾10萬人悼念六四集會，人數對於極權政府來說是個鋒利武器。」

90後琴手張寶珊（Priscilla）去年自薦參與這個班底，她最感動的是去年首次在台上見到逾10萬人悼念六四。對她來說一提到六四就會想到《人民不會忘記》這本記載着64名香港記者對六四事件的親身經歷的書，其中有份參與撰寫的就有今日經民聯的梁美芬，30年過去，不少當年有份撰寫聲討血腥鎮壓的人都已轉軚，不少甚至晉身權貴。Priscilla呼籲市民出席集會：「集會人數對於極權政府嚟講係個鋒利武器。」

90後結他手陳樂燊今年第三年參與，他本身是全職音樂人，亦主力負責為《自由花》重新編曲。由往年在台下參與集會轉到台上，他形容這兩年為10多萬人的悼念彈奏特別易感觸，「或者係因為成個氛圍，加上六四呢件事，彈奏緊嗰首歌就會勾返起對六四的情感。」

相關新聞：填詞人周禮茂 深信終可平反

上一則
上一則
獨立筆會成員訪港遭國保阻撓

下一則
下一則
難忘大雨停電漆黑高呼

難忘大雨停電漆黑高呼
填詞人周禮茂 深信終可平反
他們曾說過……

一日左膠 一世左膠 專做無謂嘢打飛機搞象徵意義

外國嘅事 是鳩但啦

最感動是在台上見到逾10萬人悼念六四集會，人數對於極權政府來說是個鋒利武器。

佔中個陣仲多人啦 結果係點 大家有眼睇

人地星加坡主權國家玩到咁啦！
你仲自由花？仆街啦去

共產黨少咗忽肉?

on9